**飛天掃帚**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**Broomsticks**），是20世紀以前就被多位文學家想像及創造的[魔法世界的](../Page/魔法世界.md "wikilink")[交通工具](../Page/交通工具.md "wikilink")，[英國著名](../Page/英國.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")《[哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")》作者[J.
K.
羅琳在書中也提及此種交通工具](../Page/J._K._羅琳.md "wikilink")，這種具有[魔法](../Page/魔法.md "wikilink")、可以飛行的[掃帚](../Page/掃帚.md "wikilink")，是[巫師和女巫最常使用的交通工具](../Page/巫師.md "wikilink")，也被用在魔法世界的運動比賽，像是[魁地奇](../Page/魁地奇.md "wikilink")。飛天掃帚有一套完整的歷史設定，就像真實生活中的汽車一樣。[霍格華茲的一年級學生](../Page/霍格華茲.md "wikilink")，原本應該被禁止使用飛天掃帚，雖然有這項規定，不過[哈利·波特獲得通融](../Page/哈利·波特.md "wikilink")，讓他可以參加自己學院的魁地奇球隊。

  - 本條目主要述說的為著名小說《哈利波特》裡提及的飛天掃帚。

## 光輪系列

在哈利波特的故事中，光輪系列被認為是最好的飛天掃帚之一。是由成立於1967年的光輪飛天掃帚公司出產。

### 光輪一千

根據《[穿越歷史的魁地奇](../Page/穿越歷史的魁地奇.md "wikilink")》記載，光輪系列是飛天掃帚史上的一大進步，光輪1000時速可達每小時100英哩，可以原地360度迴轉，而且性能非常值得信賴。後期型號(1001、1500、1700)和光輪1000的功能都近似，直到光輪兩千，才又大幅改進。

### 光輪兩千

根據描述，光輪兩千的外型光滑閃亮，把手部分採用[桃花心木](../Page/桃花心木.md "wikilink")，掃帚尾端的小枝，長、直而整齊。書中並且描述光輪兩千把手頂端，看來近似金色。

[麥教授目睹哈利波特在](../Page/麥教授.md "wikilink")[霍格華茲一年級時](../Page/霍格華茲.md "wikilink")，第一堂飛行課的表現後，[葛萊芬多魁地奇球隊的隊長](../Page/:en:Gryffindor.md "wikilink")[木透提議](../Page/:en:Oliver_Wood.md "wikilink")，讓哈利有一隻性能比較好的飛天掃帚，學校因此給了[哈利光輪兩千](../Page/哈利·波特.md "wikilink")。雖然書中並沒有清楚交代，是誰提供經費來購買這隻光輪兩千，不過電影版本中，是麥教授出的錢。

哈利前後使用他的光輪兩千約兩年時間，直到他在三年級時，因為光輪兩千飛進[渾拚柳而被撕成碎片](../Page/:en:Whomping_Willow.md "wikilink")。故事中沒有說明，哈利是不是有因為這是自己的第一隻飛天掃帚，而把碎片保存起來，或者全部都丟掉了。

有件值得注意的事，是當飛天掃帚第一次在書中出現時，在廣告中被介紹為「現今最快的型號」。不論如何，這句話可能要解讀為「光輪型號中最快的」飛天掃帚。火閃電在故事中被稱為有史以來最快的飛天掃帚，不過一直到「阿茲卡班的逃犯」一書時才出現。當哈利在該書開頭，看到火閃電的模型時，火閃電被稱為當年夏天全新發售的飛天掃帚。當然該型掃帚可能早就存在，只是沒有被寫出來。

### 光輪兩千零一

「光輪兩千零一」是光輪兩千的升級型號。在一書中，該型掃帚被火閃電取代。

由於光輪兩千零一的飛行能力超強，因此價格也非常昂貴，只有背後有有錢支持者的[魁地奇球隊買得起](../Page/魁地奇.md "wikilink")。

在[哈利波特-消失的密室一書中](../Page/哈利波特-消失的密室.md "wikilink")，[跩哥·馬份就是在他的父親](../Page/跩哥·馬份.md "wikilink")[魯休思·馬份](../Page/魯休思·馬份.md "wikilink")，買了光輪兩千零一給全部七名[史萊哲林學院的魁地奇球員後](../Page/史萊哲林.md "wikilink")，才成為史萊哲林的[搜捕手](../Page/搜捕手.md "wikilink")。由於該型飛天掃帚具有絕佳的速度和靈敏性，魯休思為史萊哲林隊購買光輪兩千零一的舉動，一度引起其他學院球隊的不滿。光輪兩千零一在電影哈利波特-消失的密室中，確實也是最快的飛天掃帚，但是跩哥或許因為從來沒有騎過，或者沒有騎乘如此快速的掃帚的經驗，飛行表現並不如以往好。

跩哥使用這型掃帚，首次參加魁地奇球賽對抗葛萊芬多和哈利波特，結果哈利在遭到瘋游走球針對性攻擊的情況下，還是獲得勝利。跩哥在比賽中不但緊跟著哈利，事實上他也不只一次試圖要先搶到金探子。雖然瘋游走球整場比賽一直追著哈利，但是跩哥操控飛天掃帚的技術比不上哈利，結果在魁地奇球場的地下追逐中，撞上支撐結構的橫樑而退場。

## 火閃電

火閃電是改良過的職業級飛天掃帚，也是目前所有飛天掃帚中最貴的。

根據[優質魁地奇用品商店表示](../Page/優質魁地奇用品商店.md "wikilink")，火閃電是由[白楊木製成](../Page/白楊木.md "wikilink")，尾端細枝則是[樺樹](../Page/樺樹.md "wikilink")，可在10秒內加速到每小時150英哩(以飛天掃帚來說，是相當驚人的高速)，並且顯然也具有非常可以信賴的煞車系統。火閃電被誇耀是現有的飛天掃帚中，最快且最進步的，目前看來，這段描述也都屬實。由於以上各項性能，火閃電要價高達幾百個金加隆。

哈利波特的[教父](../Page/教父.md "wikilink")[天狼星·布萊克](../Page/天狼星·布萊克.md "wikilink")，送給他一支火閃電做為聖誕禮物，以取代哈利被[渾拚柳摧毀的光輪兩千](../Page/渾拚柳.md "wikilink")。

愛爾蘭隊也在[魁地奇世界盃中](../Page/魁地奇世界盃中.md "wikilink")，使用火閃電參賽。

## 彗星系列

彗星型的飛天掃帚，價格比光輪系列便宜，在業餘魁地奇球賽中也比較常見。是由彗星貿易公司出產，用來和狂風型競爭。彗星系列包括慧星140、彗星180、彗星260，以及彗星290等不同型號，彗星貿易公司是由Randolph
Keitch以及Basil
Horton，在1929年年創辦的，所出產的第一款飛天掃帚，是彗星140。彗星型和狂風型兩家製造商之間的競爭，一直持續到1930年晚期，其他型號的飛天掃帚上市為止。(像是Tinderblast和銀箭號)

## \-{zh-hant:狂風;zh-hans:横扫}-系列

\-{zh-hant:狂風;zh-hans:横扫}-（-{zh-hant:横扫;zh-hans:狂風}-）系列和彗星系列，基本上相當相似。
-{zh-hant:狂風;zh-hans:横扫}-系列包括-{zh-hant:狂風一號;zh-hans:横扫一星}-、-{zh-hant:狂風二號;zh-hans:横扫二星}-，一直到-{zh-hant:狂風七號;zh-hans:横扫七星}-等不同型號。[-{zh-hant:衛斯理;zh-hans:韦斯莱}-一家人](../Page/衛斯理家族.md "wikilink")，大多都騎乘-{zh-hant:狂風;zh-hans:横扫}-系列。[-{zh-hant:榮恩;zh-hans:罗恩}-曾經收到一支全新的狂風十一號做為禮物](../Page/榮恩·衛斯理.md "wikilink")。狂風十一號有西班牙橡木做成的把手，反惡咒的光滑表面，和震動控制功能。負責生產的-{zh-hant:狂風;zh-hans:横扫}-掃帚公司，於1926年，由Bob、Bill以及Barnaby
Ollerton創辦。-{zh-hant:狂風一號;zh-hans:横扫一星}-以第一隻運動專用的掃帚而著稱。

## 《穿越歷史的魁地奇》一書中的飛天掃帚

以下這些飛天掃帚的資料，出自[穿越歷史的魁地奇一書](../Page/穿越歷史的魁地奇.md "wikilink")。

### 橡木柄七九

橡木柄是由住在[普茲茅斯的掃帚製造師](../Page/普茲茅斯.md "wikilink")[艾利斯·葛林史東](../Page/艾利斯·葛林史東.md "wikilink")，於1879年製作出來的(因此被稱為橡木柄"79")。這款掃帚的功能設計特點，主要是在耐久以及對抗強風方面，雖然也因此使得速度太慢，而且太遲鈍，無法用於任何運動比賽中。但是在1935年，[喬昆達·賽克使用橡木柄](../Page/喬昆達·賽克.md "wikilink")，首度以飛天掃帚橫越大西洋。

### 綴月號

綴月號是由[葛雷迪·布斯比於](../Page/葛雷迪·布斯比.md "wikilink")1901年設計出產。是相當成功的一款運動用飛天掃帚，把手細長而且可以爬升到較高的高度。但是由於葛雷迪生產的量供不應求，結果被銀箭號所取代。

### 銀箭號

銀箭號是運動用掃帚的進一步革新，順風時速可達每小時70英哩。但是無論如何，由於銀箭號也是由單一巫師[李歐納·裘克斯生產製造](../Page/李歐納·裘克斯.md "wikilink")，因此當訂單太多時，他的生產量就趕不上需求(也因此被狂風系列取代)。

### 狂风

狂风是運動用掃帚取代了银剑号罗恩在书中一开始用流星号，后来改用狂风十一。

### 火種爆和快帚

火種爆是由[黑森林的艾勒比暨史普莫公司](../Page/黑森林.md "wikilink")，於1940年所出產。火種爆的彈性非常好，但是速度比不上彗星和狂風系列。

快帚是艾勒比暨史普莫公司出產的第二款飛天掃帚，速度比火種爆要快，但是在爬升中途卻常常失去動力，所以並沒有大受歡迎。

### 流星號

流星號是環球掃帚公司，於1955年出產的一款低價飛天掃帚(截至目前為止一直都是最便宜的)。但是推出一段時間後，流星號被發現隨著使用年限的增加，會出現失速和飛不高的問題，使得銷量大跌，環球掃帚公司也在1978年被迫退出市場。[榮恩一開始曾經使用流星號一段時間](../Page/榮恩·衛斯理.md "wikilink")，後來被新的狂風十一取代。

## 參見

  - [魁地奇](../Page/魁地奇.md "wikilink")
  - [哈利波特](../Page/哈利波特.md "wikilink")
  - [Quodpot](../Page/Quodpot.md "wikilink")

[en:Magical objects in Harry
Potter\#Broomsticks](../Page/en:Magical_objects_in_Harry_Potter#Broomsticks.md "wikilink")

## 參考資料

  - 《[穿越歷史的魁地奇](../Page/穿越歷史的魁地奇.md "wikilink")》J.K.羅琳(2001)

[Category:哈利·波特中的魔法物品](../Category/哈利·波特中的魔法物品.md "wikilink")
[Category:魁地奇](../Category/魁地奇.md "wikilink")